\documentclass[a4paper,12pt,article,firamath]{nsi}

\input{../preambule.tex}

\titre{Suite de Conway}
\classe{CCF Algo SIO}
\maketitle

\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{img/conway}\\

\footnotesize \textit{John Horton Conway}
\end{center}
\section*{\'Etape 1}

La suite de Conway est une succession de lignes obtenue très simplement :
\begin{itemize}
	\item 	On part de la ligne 0, qui vaut « 1 ».
	\item 	Chaque ligne est obtenue en \textit{décrivant} la ligne précédente.\\
            Par exemple, en décrivant la ligne 0, il y a un 1, donc on lit « un un »  ce qui donne « 1 1 » et c'est la ligne 1.\\
            La ligne 2 s'obtient de même : en décrivant « 1 1 » on obtient « 2 1 » et ainsi de suite.
\end{itemize}


\begin{questionnum}
    \'Ecrire les 7 premières lignes de la suite de Conway et vérifier que la ligne 6 est :\\
     \texttt{1 3 1 1 2 2 2 1}.
\end{questionnum}

\begin{questionnum}
    \begin{itemize}
        \item 	Expliquer pourquoi il est impossible d'obtenir le nombre 0 dans une ligne.
        \item 	Expliquer pourquoi il est impossible d'obtenir le nombre 4 dans une ligne. 	
    \end{itemize}        
\end{questionnum}


\textit{On considère maintenant comme acquis le fait que sur chaque ligne il n'y a que des 1, des 2 et des 3.}\\
\newpage
La fonction suivante:
\begin{itemize}
	\item 	prend en entrée une liste d'entiers qui est une ligne de la suite de Conway ;
	\item 	renvoie la ligne suivante.
\end{itemize}

\begin{questionnum}
Complète sur ta copie le pseudo-code de cette fonction
\begin{verbatim}
    fonction conway(L : liste d'entiers)
        
        variables
        
            valeur, compteur, i , n : entiers
            resultat : ............
        
        début
            n ← longueur(............)
            resultat ← liste vide
            valeur ← L[0]    
            compteur ← 0     
            pour i allant de ............ à ............
                si L[i] = ............
                    compteur ← 
                sinon
                    resultat.ajoute(compteur)
                    resultat.ajoute(............)
                    valeur ← L[i]
                    compteur ← 1
                finsi
            finpour
            resultat.ajoute(............)
            resultat.ajoute(valeur)
            renvoyer resultat
        fin
    \end{verbatim}
\end{questionnum}


On aimerait savoir si le motif « 3 3 » apparaît dans la suite (en vérité, c'est le cas).

\begin{questionnum}
\'Ecrire le pseudo-code de la fonction \pythoninline{contient33} qui
\begin{itemize}
	\item 	en entrée prend une liste d'entiers ;
	\item 	renvoie un booléen indiquant si cette liste contient deux 3 consécutifs.
\end{itemize}

\end{questionnum}


\begin{questionnum}
    \'Ecrire le pseudocode de l'algorithme qui détermine la première ligne de la suite de Conway qui contient deux 3 consécutifs.
\end{questionnum}

\section*{\'Etape 2}

Le fichier \pythoninline{conway.py} contient le début de la fonction \pythoninline{conway} à compléter.

\begin{questionnum}
    Complète la fonction.
\end{questionnum}




\begin{questionnum}
    \'Ecris la fonction \pythoninline{contient33}.
\end{questionnum}


\begin{questionnum}
    \'Ecris le programme qui détermine la première ligne où deux 3 consécutifs apparaissent.
\end{questionnum}




\end{document}